\section{Điều gì dẫn đến tình trạng thiếu ô xy hòa tan trong nước?}

Việc thiếu oxy hòa tan trong nước có thể dẫn đến cá chế hàng loạt. Tuy nhiên, nguyên nhân gốc của việc gây ra cá chết hàng loạt lại chính là những yếu tố khiến nồng độ oxy hòa tan trong nước bị giảm.

Thường thì việc thiếu oxy hòa tan trong nước là do sự gia tăng hấp thụ oxy hòa tan trong cột nước do các sinh vật sống không phải là cá (VD: tảo, các loài thủy thực vật và vi khuẩn). Việc tập trung một số lượng cá quá đông trong một vùng nước cũng làm giảm lượng oxy hòa tan.

Những yếu tố có thể dẫn đến sự mất oxy hòa tan trong thủy vực có thể bao gồm:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
\item Do sự sinh trưởng quá nhanh của các loài thực vật: các loài thực vật sản sinh ra oxy thông qua quá trình quang hợp trong điều kiện có ánh sáng mạnh, nhưng lại liên tục sử dụng oxy thông qua quá trình hô hấp. Quá trình quang hợp và hô hấp này là một đặc trưng của tất cả các loài thực vật, kể cả sinh vật phù du (phytoplankton – những loài tảo có kích cỡ micro lơ lửng trong nước) hay các loài thực vật thân mạch (VD: Cây sậy). Vào ban đêm hoặc những ngày mù, ánh sáng yếu, việc tiêu thụ oxy trong nước lớn hơn khả năng sản sinh ra oxy do quang hợp, điều này dẫn đến việc giảm dần từ từ lượng oxy hòa tan trong cột nước. Thông thường, lượng oxy hòa tan trong nước hay đạt mức cực tiểu vào ngay trước khi bình minh. Việc nồng độ oxy hòa tan trong nước thấp thường xảy ra vào các tháng nóng, khi sự sinh trưởng hoặc nảy nở\footnotemark nhanh của các loài sinh vật phù du thường xảy ra (``nước màu xanh lá cây''), và khi giá trị bão hòa của oxy trong nước (lượng oxy có thể hòa tan trong một thể tích cột nước nhất định - phụ thuộc vào nhiệt độ, áp suất và một số yếu tố vật lý khác của nước). Nếu thời tiết ổn định, không có gió, hoặc gió rất nhẹ, thì việc oxy hòa tan từ không khí vào nước do các gợn sóng được tạo bởi gió  sẽ không xảy ra, và điều này có thể sẽ dẫn đến việc hàm lượng oxy hòa tan trong nước bị xuống thấp ở mức nguy hiểm.

\footnotetext{ND: nguyên văn ``bloom'' -> Thuật ngữ ``tảo nở hoa – algal bloom'' thường được dùng trong giới khoa học để chỉ hiện tượng sinh trưởng quá nhanh của các sinh vật phù du (i.e. tảo) trong nước. Từ ``bloom'' ở đây có lẽ nên dịch là ``sự nảy nở'' thì sẽ đỡ gây hiểu nhầm đối với số đông công chúng không quen thuộc với thuật ngữ trên.

Một trong số những bài học rút ra liên quan đến việc truyền thông trong công tác xử lý sự cố môi trường như sự kiện cá chết tại các tỉnh miền Trung vừa qua (tháng 4/2016) đó là việc nên tránh không sử dụng những thuật ngữ chuyên môn, hoặc khi cần thiết cần có giải thích rõ ràng, trong các thông báo, thông cáo báo chí, khi làm việc với công chúng và những người không chuyên khác. Tuy nhiên việc này có lẽ nên bàn vào dịp khác thuận tiện hơn.}

\item Do mưa:  Lượng mưa quá lớn, hoặc kéo dài, thường sẽ kéo theo việc gia tăng một lượng lớn các dòng chảy tràn trên bề mặt, những dòng chảy tràn này có thể kéo theo nó một lượng lớn những vật chất có nguồn gốc sinh học như phân động vật, các mẩu vụn thực vật tươi hoặc đang phân rã, hay những loại đất có tỉ lệ mùn (chất hữu cơ trong đất) cao, vào các thủy vực, nơi mà sự phân rã những vật chất này do vi khuẩn diễn ra một cách nhanh chóng. Việc phân hủy các vật chất này do vi khuẩn khiến Nhu cầu Oxy Sinh học (BOD – Biological Oxygen Demand: nhu cầu sử dụng oxy của các hoạt động sinh học trong nước) gia tăng, và làm giảm lượng oxy hòa tan trong nước. Cá chết hàng loạt thường xảy ra ở những vùng thủy vực kín như hồ đập nuôi cá, hồ/ao nhỏ hoặc các vụng/vịnh.

\item Do lũ và nước đen: việc phân rã của những vật liệu sinh học cũng có thể diễn ra khi lũ làm nước dâng gây ngập một khu vực thảm thực vật tốt (VD: vũng, đầm lầy có phủ thực vật) hoặc những khu vực có mật độ tập trung các vật liệu sinh học dễ phân rã (phân động vật, các ruộng màu còn non, hoặc tầng thảm mục). Hiện tượng cá chết hàng loạt, trong trường hợp này, thường xảy ra khi lũ rút và nước ngập (đã bị thiếu oxy do phân rã sinh học khi ngập) rút vào các thủy vực, hoặc các dòng chảy chính nơi cá sinh sống.

\item Cá chết cũng xảy ra ở những dòng chảy, khi dòng nước đen (black water - nước đen: thuât ngữ dùng để chỉ hiện tượng nước bị mất màu vì sự phân rã các vật liệu sinh học trong nước làm gia tăng hàm lượng tanin và lignin hòa tan) di chuyển xuống cuối dòng vào đầu đợt lũ. Nước đen thường xảy ra ở những vùng đất ngập nước hoặc đồng bằng ngập lũ, những nơi vốn tích tụ nhiều các vật liệu sinh học, hoặc xảy ra ở những con sông hoặc kênh/lạch khi có một lượng các vật liệu sinh học đổ vào do mưa lơn, hoặc bão. Hai yếu tố quan trọng nhất góp phần tạo nên nước đen là nhiệt độ nước và khối lượng cacbon (hay nói cách khác là các vật liệu sinh học như lá, mẫu vụn thực vật v.v…) có trong nước tại thời điểm đó. Những hiện tượng nước đen xảy ra thường là do việc sự kết hợp giữa các yếu tố (i) sự gia tăng nhanh chóng một lượng các chất hữu cơ có khả năng phân rã nhanh ở các thủy vực; và (ii) sự tăng nhiệt độ nước và không khí.

\item Do xáo trộn tầng trầm tích: Những vùng nước lặng (VD: hồ ao) có một lượng lớn các loài thực vật thủy sinh, hoặc có quá nhiều chất dinh dưỡng (từ nước thải, từ các nông trại hoặc do chất thải công nghiệp) có thể tích tụ một tầng trầm tích có chứa các vật liệu sinh học còn khả năng phân rã dày. Nếu không bị xáo trộn, tầng trầm tích này sẽ được duy trì ở trạng thái ổn định (hay nói cách khác là ở trạng thái khử) do không đủ oxy để kích hoạt sự phân rã. Thông thường, thì lớp nước ở bên trên tầng này có đủ oxy và các loài thủy sinh không bị ảnh hưởng nặng nề. Tuy nhiên, nếu những trầm tích này bị xáo trộn và trộn lẫn với lớp nước bên trên, thì việc mất oxy hòa tan trong nước sẽ diễn ra nhanh chóng (vì sự gia tăng Nhu cầu Oxy Sinh học – BOD). Khi điều này xảy ra, thường sẽ có những dấu hiệu cảm quan dễ nhận biết như mùi trứng thối do khí hydro sulphite sinh ra và thoát khỏi tầng trầm tích bị xáo trộn. Trầm tích trong hồ, ao, các áng/vịnh có thể bị xáo trộn và trộn lẫn với lớp nước sau khi mưa hoặc có dòng lũ/triều.
\end{enumerate}
